\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sensores e Transdutores}$\quad$(206300)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1- Fundamentos de instrumentação; 2- Introdução aos sensores e transdutores; 3- Normas e Vocabulários de Metrologia; 4- Análise de Incertezas; 5- Condicionadores de Sinais; 6- Classificação e caracterização de sensores; 7- Sensores de força, torque, deformação, aceleração, velocidade, rotação e deslocamentos; 8- Sensores de temperatura; 9- Sensores de pressão; 10- Sensores de vazão; 11- Medidas de ruído acústico; 12- Sensores indutivos e magnéticos; 13- Sensores piezoelétricos; 14- Sensores resistivos; 15- Experimentos e calibração de sensores.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.Introdução
\\
	1.1. Conceitos básicos
\\
	1.2. Sistemas de medição – Elementos funcionais
\\
	1.3. Métodos de medição
\\
	1.4. Classificação de sensores
\\
	1.5. Funções de transferência
\\
	1.6. Variáveis espúrias
\\
2.	Vocabulário Internacional de Metrologia
\\
	2.1. Objetivos
\\
	2.2. Revisões
\\
	2.3. Definições fundamentais
\\
3.	Diagrama de Ishikawa
\\
	3.1. Normas técnicas
\\
	3.2. Objetivos
\\
	3.3. Razões e benefícios
\\
	3.4. Componentes
\\
	3.5. Exemplos
\\
4.	Análise de Incertezas
\\
	4.1. Introdução
\\
	4.2. Definições
\\
	4.3. Tipos e classificações de incertezas
\\
	4.4. Histerese
\\
	4.5. Notação de medição
\\
	4.6. Análise estatística
\\
	4.7. Propagação de erros
\\
	4.8. Exemplos
\\
5.	Condicionamento de sinais
\\
	5.1. Introdução
\\
	5.2. Ponte de Wheatstone
\\
	5.3. Aplicações
\\
	5.4. Experimento
\\
6.	Extensometria
\\
	6.1. Introdução
\\
	6.2. Tensão x Deformação
\\
	6.3. Lei de Hooke
\\
	6.4. GaugeFactor
\\
	6.5. Princípios de funcionamento
\\
	6.6. Tipos de extensômetros
\\
	6.7. Procedimento de instalação
\\
	6.8. Circuito de medição
\\
	6.9. Aplicações
\\
7.	Sensores de Temperatura
\\
	7.1. Introdução
\\
	7.2. Definições: Calor, temperatura e transferência de calor
\\
	7.3. Escalas de temperatura
\\
	7.4. IPTS e ITS
\\
	7.5. Princípios de funcionamento
\\
	7.6. Sensores de dilatação de sólidos
\\
	7.7. Sensores de dilatação de líquidos
\\
	7.8. Sensores a pressão de vapor e gás
\\
	7.9. Sensores de contato direto
\\
	7.10. Termo resistências (RTD’s)
\\
	7.11. Termistores
\\
	7.12. Termopares
\\
	7.13. Aplicações e comparações
\\
	7.14. Experimento
\\
8.	Sensores de Pressão
\\
	8.1. Introdução
\\
	8.2. Definições
\\
	8.3. Princípios de funcionamento
\\
	8.4. Sensores de pressão mecânicos
\\
	8.5. Sensores de pressão elétricos
\\
	8.6. Aplicações
\\
9.	Sensores de vazão
\\
	9.1. Introdução
\\
	9.2. Definições
\\
	9.3. Princípios de funcionamento
\\
	9.4. Tipos de sensores de vazão
\\
	9.5. Aplicações
\\
	9.6. Experimento
\\
10.	Sensores de velocidade, posição e rotação
\\
	10.1. Introdução
\\
	10.2. Definições
\\
	10.3. Tipos de sensores de velocidade e rotação
\\
	10.4. Princípios de funcionamento
\\
	10.5. Experimento
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
Experimental methods for engineers. Mc Graw-Hill, 1984.
\\
Dally, Riley and McConnel. Instrumentation for engineering measurement. John Wiley, 1994.
\\
E.O. Doebeling. Measurement Systems - Applications and design. Mc Graw-Hill, 1990.
\\
John P. Bentley - Principles of Measurement Systems - 4th Ed Pearson
\\
Apostila de Eletricidade e Eletrônica Veicular - SENAI
\\
Manual de Tecnologia Automotiva - Bosch - Edição Alemã. Ed. EdgardBlücher
\\

\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
J.A. Alloca and A. Stuart. Transducers - Theory and Applications. Reston Pub, 1984.
\\
Ogata, Katsuhiko, Engenharia de ControleModerno, Pearson, 2003.
\\
Webster, John G., The measurement, instrumentation and sensors handbook, New York Press, 1999.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}